【抗暴之戰】7.28上環暴動案 湯氏夫婦稱因躲避催淚煙被捕

去年7.28上環警民衝突，湯氏夫婦與一名少女被控參與暴動罪，案件今續審，當日擔任指揮官的時任督察繼續作供。辯方指，警方除憑在場人士的衣著，亦會憑他們手持的工具如鐵通，以及有否運磚等，以區分他們到底是示威者抑或市民，督察不同意，惟他看畢現場片段後，不排除當時有穿黑衣及及保護性裝束的市民圍觀。辯方又指出，案發當日有雷暴警告，湯氏夫婦在西源里被捕時，正在躲避催淚煙。

當日擔任西九龍應變大隊第二梯隊第三小隊指揮官的時任督察吳智偉，早前在盤問下同意，催淚煙的影響範圍可達2至3層樓高，而且視乎現場風向，吸入者或會感到身體不適。
控方不滿引用催淚彈使用守則盤問

控方今明言，不反對催淚煙的影響範圍大，惟不滿辯方盤問時引用催淚彈使用守則的內容，稱有關守則是警隊內部的非公開文件，不可在庭上披露。辯方則指有關文件從互聯網下載，本港媒體亦有引用。

代表夫婦二人的資深大律師潘熙，繼續盤問當天負責呼籲群眾離開的吳。潘指吳當時警告會施放催淚彈並呼籲示威者散去，問是否「總之唔理你邊條街都好，總之快啲離開現場？」吳回答「可以咁講」。潘又指吳一定明瞭催淚煙對人體造成的傷害，如會出現呼吸困難、皮膚刺痛、咳嗽等症狀，故預料市民會以較快步伐離開現場，以達到驅散效果。吳稱「我唔會作出咁嘅預料」。

代表第三被告的大律師曾藹琪盤問吳，問是否從未呼籲市民以及記者脫下防毒面罩等保護裝束，吳回答是。曾大狀續問吳是否以在場人士手持的物品及其裝束，以辨別他們到底是市民抑或示威者，吳表示除此以外，亦會以該人士的「common purpose」作區分。曾問「common purpose 中文係咩？」，吳指「共同目的」，曾聞言揶揄「咁一個人點有共同目的？」。吳解釋他會觀察該人士是否有參與非法集結的舉動。

片段顯示督察沒向黑衣人作呼籲

曾大狀指出，案發當日有很多市民身穿黑衣及保護性裝束，問警方除憑衣著，亦會以在場人士的行為例如是否手持鐵通、有否運磚等以判斷他們是否示威者，吳不同意該說法。曾大狀聞言謂：「咁睇片。」

片段顯示，案發時有數名身穿黑衣、戴頭盔的人士在現場圍觀，曾大狀問吳當時沒向他們作出呼籲，是否因不肯定他們正參與非法集結，吳同意。曾大狀又指，當時有示威者築起傘陣，問吳是否假定傘陣背後均為示威者，吳稱「無假定」，亦同意不排除傘陣後方有市民。吳及後亦播放傘陣片段，畫面顯示有女士攜同小朋友離開現場。

曾大狀續問，吳當天是否接獲訓示負責警告及觀察人群，吳指任何人亦可作出警告。曾又問，那麼有責任訓示下屬的吳，當天吩咐誰人負責拘捕、傳令或推進，吳回應沒有。曾追問：「咁你個訓示就係叫人企喺度？連分工都冇？」吳回答「我有落地做巡邏。」

本案被告為湯偉雄（39歲）與杜依蘭（42歲）夫婦，以及17歲李姓女生，三人被控於去年7月28日在德輔道西近西邊街一帶，連同其他人參與暴動。湯、杜另被控在西源里無牌管有一套無線對講機

仲迷戀五大訴求？我地講緊香港建國喇！